% rotações

\section{} % 7
Considere:

$
R \in SO(3)
\\
w = \begin{bmatrix} w_1 \\ w_2 \\ w_3  \end{bmatrix}
\\
\hat{w} = \begin{bmatrix} 0 & -w_3 & w_2 \\ w_3 & 0 & -w_1 \\ -w_2 & w_1 & 0 \end{bmatrix}
$

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item % 7. a
  Considere:
  
  $
  \lambda:autovalor
  \\
  v:autovetor = \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix}
  $
  
  Para encontrar os autovalores é preciso resolver:
  
  $
  det(\hat{w} - \lambda I_{3\times3}) = 0 = 
  \\
  = \begin{vmatrix} -\lambda & -w_3 & w_2 \\ w_3 & -\lambda & -w_1 \\ -w_2 & w_1 & -\lambda \end{vmatrix} =
  - \lambda (\lambda^2 + {w_1}^2 + {w_2}^2 + {w_3}^2)
  \\
  {w_1}^2 + {w_2}^2 + {w_3}^2 = ||w||^2 = 1
  \\
  det(\hat{w} - \lambda I_{3x3}) = - \lambda (\lambda^2 + 1) = 0
  $
  
  Com isto $\lambda = 0, j, -j$
  
  Autovetor para $\lambda = 0$
  
  $
  (\hat{w} - \lambda I_{3\times3})v = 0 =
  \begin{bmatrix} 0 & -w_3 & w_2 \\ w_3 & 0 & -w_1 \\ -w_2 & w_1 & 0 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix}
  = \begin{bmatrix} v_3w_2 - v_2w_3 \\ v_1w_3 - v_3w_1 \\ v_2w_1 - v_1w_2 \end{bmatrix}
  $
  
  ENCONTRAR AUTOVETORES COM A AJUDA DO MATLAB
  
  \item % 7. b
  
  Dados autovetores $v$ e autovalores $a$ e a matriz $X$, temos $Xv=av$. Multiplicando $X$ pela direita $n - 1$ vezes teremos $X^nv=a^nv$.
  
  A exponencial de $X$ pode ser escrita pela sua fórmula de Taylor:
  
  $
  e^X = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty} \cfrac{1}{k!}X^k
  \\
  e^Xv = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty} \cfrac{1}{k!}X^kv = 
  \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty} \cfrac{1}{k!}a^kv = e^av
  $
  
  Desta forma os autovetores da exponencial de $X$ são os mesmos de $X$, e os autovalores da exponencial de $X$ são as exponenciais dos autovalores de $X$. Considerando $X = R = e^{\hat{w}\theta}$, sendo $\theta$ escalar, teremos os autovalores de $R$ como:
  
  $
  \lambda_{\hat{w}} = 0 \implies \lambda_{\hat{w}\theta} = 0 \implies \lambda_R = e^{0\theta} = 1
  \\
  \lambda_{\hat{w}} = j \implies \lambda_{\hat{w}\theta} = j\theta \implies \lambda_R = e^{j\theta}
  \\
  \lambda_{\hat{w}} = -j \implies \lambda_{\hat{w}\theta} = -j\theta \implies \lambda_R = e^{-j\theta}
  $
  
  O autovetor de $R$ para autovalor 1 será o mesmo do item a) para autovalor 0.
  
  ESCREVER AUTOVETOR DA LETRA A)
  
\end{enumerate}

\section{} % 8
Considerando:

$
\theta = 30
\\
w = \cfrac{\sqrt{3}}{3}\begin{bmatrix} 1 \\ -1 \\ 1\end{bmatrix}
$

Teremos:

$
\hat{w} = \cfrac{\sqrt{3}}{3}\begin{bmatrix} 0 & -1 & -1 \\ 1 & 0 & -1 \\ 1 & 1 & 0 \end{bmatrix}
\\
R = I + sin(\theta)\hat{w} + (1 - cos(\theta))\hat{w}^2 =
\\
= \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} + 
\cfrac{1}{2}\cfrac{\sqrt{3}}{3}\begin{bmatrix} 0 & -1 & -1 \\ 1 & 0 & -1 \\ 1 & 1 & 0 \end{bmatrix} +
\left(1 - \cfrac{\sqrt(3)}{2}\right)\cfrac{1}{3}\begin{bmatrix} -2 & -1 & 1 \\ -1 & -2 & -1 \\ 1 & -1 & -2 \end{bmatrix}
\\
R = \begin{bmatrix} 0.9107 & -0.3333 & -0.2440 \\ 0.2440 & 0.9107 & -0.3333 \\ 0.3333 & 0.2440 & 0.9107 \end{bmatrix}
$

\section{} % 9
Considerando:

$
R = \begin{bmatrix} 0.433 & -0.500 & z \\ x & 0.866 & -0.433 \\ 0.866 & y & 0.500 \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} a & b & c \end{bmatrix}
$

Se $R$ é uma matriz de rotação então suas colunas ($a$, $b$ e $c$) são vetores unitários. 
Com isto temos:

$
|x| = \sqrt{0.866^2 + 0.433^2} = 0.2501
\\
|y| = \sqrt{(-0.5)^2 + 0.866^2} = 0.0066
\\
|z| = \sqrt{(-0.433)^2 + 0.5^2} = 0.7500
$

Resta saber o sinal destes valores. Analisando a matriz $R$ no MATLAB substituindo $x$, $y$ e $z$ pelos valores encontrados combinando o sinal dos mesmos, e considerando que $det(R)$ deve ser igual a 1, descobrimos que apenas um deve ter o sinal trocado.

$
\begin{bmatrix} x \\ y \\ z \end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix} 0.2501 \\ 0.0066 \\ -0.7500 \end{bmatrix}
$

OBS: O mesmo resultado seria encontrado utilizando $RR^T = I_{3\times3}$. Apesar de encontrarmos os mesmos módulos analisando a diagonal, quando substituímos os valores encontrados nos termos que deveriam se igualar a $0$, o termo fica diferente de $0$. No entanto os erro nestes termos são de $\pm0.0058$, $\pm0.0033$ e $\pm0.00005$. Isto provavelmente se dá pelos valores inseridos na matriz $R$ irem até $10^{-3}$.

\section{} % 10
Uma rotação no roll de $\pi/4$ radianos, seguida de $\pi/2$ radianos no pitch e depois $\pi/2$ radianos no yaw pode ser escrita como a multiplicação de três rotações elementares:

$
R = R_z(\pi/2)R_y(\pi/2)R_x(\pi/4) =
\\
= \begin{bmatrix} 0 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ -1 & 0 & 0 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0.7071 & -0.7071 \\ 0 & 0.7071 & 0.7071 \end{bmatrix}
\\
R = \begin{bmatrix} 0 & -0.7071 & 0.7071 \\ 0 & 0.7071 & 0.7071 \\ -1 & 0 & 0 \end{bmatrix}
$

\section{} % 11
Dado:

$
\bar{E}_0 = \begin{bmatrix} \vec{x}_0 & \vec{y}_0 & \vec{z}_0 \end{bmatrix}
\\
\bar{E}_1 = \begin{bmatrix} \vec{x}_1 & \vec{y}_1 & \vec{z}_1 \end{bmatrix}
\\
R_{01} = R_x(\pi/2)R_y(\pi/2)
$

Com isto temos:

$
R_{01} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\  0 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 \\  0 & 1 & 0 \\ -1 & 0 & 0 \end{bmatrix}
\\
R_{01} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 \\  1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix}
$

As colunas da matriz $R_{01}$ são as representações dos vetores da base $\bar{E}_1$ (eixos) referentes à base $\bar{E}_0$.

$
R_{01} = \begin{bmatrix} (\vec{x}_1)_0 & (\vec{y}_1)_0 & (\vec{z}_1)_0 \end{bmatrix}
$

A Figura \ref{fig:ex11} representa as duas bases.

\begin{figure}[!ht]
\caption{Bases $\bar{E}_0$ e $\bar{E}_1$}
\label{fig:ex11}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/ex11.pdf}
\end{figure}

\section{} % 12
Uma rotação de Euler ZYZ equivale à rotações elementares consecutivas em nos eixos Z, Y e Z correntes. Consideremos $\bar{E}_0$, $bar{E}_1$, $\bar{E}_2$, $\bar{E}_3$ sendo $\bar{E}_0$ a sistema de referência inercial.

$R_{04} = R_{01}R_{12}R_{23} = R_z(\pi/2)R_y(0)R_z(\pi/4)$

Note que $R_y(0)$ é identidade, portanto as multiplicações de rotações em Z podem equivalem a uma rotação em Z por $pi/2 + pi/4$:

$
R_{04} = R_z(\pi/2 + \pi/4) = R_z(3\pi/4) = 
\begin{bmatrix} -0.7071 & -0.7071 & 0 \\ 0.7071 & -0.7071 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}
$

O $\vec{x}_b$ é equivalente à primeira coluna de $R_{04}$, portanto:

$
\vec{x}_b = \begin{bmatrix} -0.7071 \\ 0.7071 \\ 0 \end{bmatrix}
$